%!TEX program = lualatex
\documentclass{article}
\pagenumbering{gobble}
% width of DIN A4, height scaled so it has the same ratio as the original: 30.5 cm x 48.2 cm
% https://sammlungen.ub.uni-frankfurt.de/drucke/content/titleinfo/7499387
\usepackage[paperwidth=21cm,paperheight=33.2cm,margin=1.3cm]{geometry}
%\usepackage{showframe}
\usepackage{changepage}
\usepackage{fontspec}
% https://tex.stackexchange.com/a/679986/38905
\setmainfont{EBGaramond}[
UprightFeatures={
	SizeFeatures={
		{Size={12-},Font=*12-Regular},
		{Size={-12},Font=*08-Regular}
}},
ItalicFeatures={
	SizeFeatures={
		{Size={12-},Font=*12-Italic},
		{Size={-12},Font=*08-Italic}
}}]
\usepackage[document]{ragged2e}
% https://www.1001fonts.com/zentenar-fraktur-font.html
% https://tex.stackexchange.com/a/37251/38905
\newfontfamily\fraktur{Zentenar Fraktur}
% https://github.com/georgd/EB-Garamond/issues/151#issuecomment-1474443214
% https://en.wikipedia.org/wiki/Grecs_du_roi#Digitizations
% https://web.archive.org/web/20051017031544/http://www.flf.vu.lt:80/strockis/grecswg.zip
\newfontfamily\grecs{Grecs du roi WG}
\usepackage{multicol}
\usepackage{stackengine}
\usepackage{scalerel}
% https://tex.stackexchange.com/questions/61624/adjusting-column-width-in-latex-with-the-multicol-package
\setlength{\columnsep}{4mm}
\usepackage[]{microtype}
% https://tex.stackexchange.com/a/380814/38905
\makeatletter
\def\MT@warn@unknown{}
\def\MT@info@missing{}
\makeatother
\newcommand{\threecolumntypefacenames}[3]{\begin{multicols}{3}
		\tiny
		\hfill \qquad \qquad \qquad \qquad #1\hspace*{\fill}\\
		\columnbreak
		\hfill #2\hspace*{\fill}\\
		\columnbreak
		\hfill #3\qquad \qquad \qquad \qquad \hspace*{\fill}
\end{multicols}}
\newcommand{\greektext}{\grecs wro jhlqen autw o ekaton zarcoj, wzakalwn auton k legwn,Kurie o paij mou beblh "\normalfont}
\begin{document}
\addfontfeature{RawFeature=+hlig}
\addfontfeature{RawFeature=+swsh}
\centering
{{\addfontfeature{LetterSpace=20}
		\fontsize{19}{16}\selectfont  SPECIMEN \\
		\fontsize{41}{33}\selectfont CHARACTERVM SEV \\
		\fontsize{23}{25}\selectfont TYPORUM PROBATIS SIMORVM\kern-3pt, \\
		\fontsize{19}{17}\selectfont INCONDITE QVIDEM, SED SECVN\kern-3pt-\\
		\fontsize{14}{16}\selectfont DVM SVAS TAMEN DIFFERENTIAS PRO\kern-2pt- \\
		\fontsize{9.5}{11.5}\selectfont POSTIVM, TAM IPSIS LIBRORVM AVTORIBVS\kern-2pt,\\
		\fontsize{7}{9}\selectfont QVAM TYPOGRAPHIS APPRIME VTILE\\
		\fontsize{5}{4}\selectfont AT\quad ACCOMMODATVM.\\}
\justifying
\huge
% Isaiah 53
% Unicode character identified via KFont
% https://tex.stackexchange.com/a/3116/38905
\noindent \P \quad Quis credidit Auditui noſtro: \& brachium Iehou\ae{} cui Re-\\
uelatum eſt,Et aſcendit ſicut virgultum \textls{CORAM} eo, \& velut\\
radix de terra deſerti: Non erat forma ei, neque decor. \char"E001{} \AE{}. \OE .

\small
\centering
Petit Canon de Garamond.\\
\vspace{-0.5\baselineskip}
\Large
\justifying
Aſpeximus autem eu\stackon{m}{\textit{m}},\& non erat aſpectus, \& Non deſiderauimus eum videre. Deſpe \\
ctus fuit \& Reiectus inter viros vir dolorum, \& expertus Infirmitatem, \& veluti abſsonſio \\
faciel Ab eo,deſpectus inquam, \& non putauimus eum. Ver\`e languores noſtros ipſe tulit, \\
\& dolores noſtros portauit, nos Autem reputauimus Eum plagis affectum, Percuſſum \`a\\
\centering
% these letters might not mean anything and just showcase the typeface, similar to the \AE and \OE charcters in the previous paragraph
Deo \& \textls{HVMILIATVM}.\quad  W.\quad H.\quad S.\quad G.\quad \\
\vspace{-\baselineskip}
\threecolumntypefacenames{Romain Parangon de Garamond}{Gr\ae{}c. Parangon deRobert GranIon\quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad }{Curſiff Parangon de GranIon}
\vspace*{-\baselineskip}
\scriptsize
\begin{multicols}{2}
	\justifying
	\normalsize
	\justifying
	{\addfontfeature{RawFeature=+hlig}Ipſe autem vulneratus \& propter preuaricationes noſtras\linebreak}

	\columnbreak

	\noindent
	{\addfontfeature{RawFeature=+swsh}\textit{Nec aperuit os ſuum.{\normalfont \textit A} carcere \& iudicio sublatus eſt:\& Gene\linebreak}}
\end{multicols}
\vspace{-3.15\baselineskip}
\normalsize
\justifying
\noindent
% Greek text transcribed using Google Lens
Attritus eſt\hfill[\hfill{\large \scalebox{0.8}{☞}}\hfill \greektext \grecs{}  wza. ■■. \normalfont%
	% προς  ήλϑεν  αυτώ  ο εκατον Ταρχος,  αξακαλών αυτον κ λέγων, Κύριε ο  παις μᴕ βεβλη
	\hfill{\large \scalebox{0.8}{☜}}\hfill ]\hfill \textit{rationem eius\linebreak}
\vspace{-2.1\baselineskip}
\begin{multicols}{2}
	\noindent {\addfontfeature{RawFeature=+hlig}propter iniquitates noſtas,caſtigatio pacis noſtr\ae{} ſuper eum\linebreak
		Et liuor eitus ſanitas fuit nobis. Omnes nos ficut oues erraui-\linebreak
		mus, vnuſquiſque ad viam ſuam Declinauit,\& Iehouah con\linebreak
		iecit in illum iniquitates omnium noſtrum. Oppreſſus fuit,\linebreak
		\& ipſe afflictus,\& non Aperuit os ſuum. Sicut agnus ad \textsc{ma}-\linebreak
		\textsc{ctationem} ductus eſt, et velut ouis coram tondente ſe obm.\linebreak}

	\columnbreak

	\justifying
	\noindent
	\textit{Quis enarrabit,\addfontfeature{RawFeature=+swsh}Quia abciſſus eſt \`e terra viuentium,propter pr\ae{} \linebreak
	uaricationem populi {\addfontfeature{RawFeature=+swsh}M}ei plaga fuit ei.Et dedit cum impijs ſepul\linebreak
	turam eius, \& cum diuite in Morte ſua: Quamuis iniquitatem\linebreak
	non fecerit,{\normalfont \textit N}ec dolus fuerit in ore eius. Jehouah Autem voluit\linebreak
	conterere eum \& \ae{}grotare fecit eum: {\addfontfeature{RawFeature=-swsh}Quum} poſuerit ſeipſum ſa\linebreak
	crificium pro delicto Anima eius.}  {\normalfont \fontsize{9}{7}\selectfont \quad ☙ ❧}
\end{multicols}
\vspace{-3\baselineskip}
\begin{multicols}{2}
	\tiny
	\centering
	Romain Gros Text de Garamond\\
	\vspace{0.5\baselineskip}
	\small
	\justifying
	% ISAI\AE
	% CAP. LIII.
	% Biblia sacra variarum translationum: tribus tomis distincta, Volume 2, page 562, verse 10
	% https://books.google.de/books?id=je_TuKNpuDEC&lpg=PA565&ots=xSXGcUmhcq&dq=%22dixit%20deus%20tuus%22%20%22congregabit%20se%20populus%22&pg=PA565#v=onepage&q=%22videbit%20femen%22&f=false
	\noindent \quad {\addfontfeature{RawFeature=+hlig}Videbit ſemen prolongabit dies, \& voluntas Jehou\ae{} in Manu eius\linebreak
		proſperabitur. Propter laborem anim\ae{} ſu\ae{} videbit fructum quo ſa\linebreak
		turabitur, ſcientia ſui iuſtificabit iuſtus ſeruus meus multos, \& iniqui\linebreak
		tates ipſorum ipſe portabit. Ideo partem dabo ei cum multis \& cum\linebreak
		fortibus diuidet ſpolia, Et quod effudit in \textsc{mortem animam} ſuam,\linebreak}

	\columnbreak
	\tiny
	\centering
	Curſ. Gros Text de GronIon\\
	\vspace{0.5\baselineskip}
	\small
	\justifying
	\noindent
	\textit{\addfontfeature{RawFeature=+swsh}Et eum pr\ae{}uaricatoribus Annumeratus eſt,ipſe quoque pecatum Multorum\linebreak}
	%\textit{■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■\linebreak
	%	■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■\linebreak
	%	■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■\linebreak
	%	■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■\\}
	% Isaiah 53
	% https://www.thelatinlibrary.com/bible/isaiah.shtml
	\textit{\addfontfeature{RawFeature=+swsh}tulit et pro transgreſſoribus rogavit auda sterilis quae non paris decanta laudem et hinni qu\ae{} non pariebas quoniam multi filii deſert\ae{} magis quam eius qu\ae{} habebat virum dicit Dominus, \& dilata locum tentorii tui et pelles tabernaculorum tuorum extende ne parcas longos fac funiculos tuos\\}
\end{multicols}
\vspace{-3\baselineskip}
\threecolumntypefacenames{Romain S. Auguſtin de Garamond}{Gr\ae{}c. S. Auguſtin de GranIon}{Curſ. S. Auguſtin de GranIon}
\vspace{-2\baselineskip}
\begin{multicols}{2}
	\fontsize{8}{9}\selectfont
	\justifying
	\noindent \quad Ad dexteram enim \& ſiniſtram dilataberis, ſemen quoq: tuum Gentes h\ae{}redi\linebreak

	\columnbreak
	\fontsize{8}{9}\selectfont
	\justifying
	\noindent
	%\textit{■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■}
	% Biblia sacra variarum translationum: tribus tomis distincta, Volume 2, p. 565
	% https://books.google.de/books?id=je_TuKNpuDEC&lpg=PA565&ots=xSXGcUmhcq&dq=%22dixit%20deus%20tuus%22%20%22congregabit%20se%20populus%22&pg=PA565#v=onepage&q=%22dixit%20deus%20tuus%22%20%22congregabit%20se%20populus%22&f=false
	\textit{Quia ficut mulierem derelictam \& dolore affectam spiritu, vocavis te Iehouah, \& uxo}
\end{multicols}
\fontsize{8}{9}\selectfont
\vspace{-2.3\baselineskip}
% Mostly the same as above
\noindent tate accipiet,\& ciuitates\hfill\hfill {\normalsize [ {\large \scalebox{0.8}{☞}}}\hfill \grecs DIa. \greektext ■ ■■ ■■■■■ \grecs wza ■■■oj ■■■ DIa \normalfont \hfill{\normalsize {\large \scalebox{0.8}{☜}} ]}\hfill \textit{rem Adoleſcentis\linebreak}
\vspace{-2.3\baselineskip}
\begin{multicols}{2}
	\fontsize{8}{9}\selectfont
	\justifying
	\noindent deſolatas inhabitabit. Ne timeas,quia non afficieris pudore, nec erubeſces,Quia\linebreak
	non afficieris ignominia: pudoris enim doleſcenti\ae{} obliuiſceris. \textsc{nam ma\linebreak
		ritus} tuus, eſt factor tuus, Jehouah exercitum nomen eius:Et redemptor tuus,\linebreak
	Sanctus Iſraelis,Deus vniuerſ\ae{} vocatur. \quad {\large \char"2619}{\quad}{\large  \char"2767}\\

	\columnbreak
	\fontsize{8}{9}\selectfont
	\justifying
	\noindent
	\textit{\addfontfeature{RawFeature=+swsh}Quum rependata fueris,dixit Deus tuus. Momento paruo dereliqui te, at in Miſeratio-\linebreak
		nibus magnis congregabo te. In momento ir\ae{} abſcondi faciem {\addfontfeature{RawFeature=-swsh}M}eam ad momentum \`a te,\linebreak
		In miſericordia ſempiterna Miſertus ſum tui, dixit Redemptor tuus Iehouah.}
\end{multicols}
\vspace{-3.5\baselineskip}
\threecolumntypefacenames{Romain Cicero de Garamond}{Gr\ae{}c. Cicero de GranIon}{Curſ. Cicero de GranIon}
\vspace{-2.5\baselineskip}
\begin{multicols}{2}
	\fontsize{7}{8}\selectfont
	\justifying
	\noindent \quad Nam vt aqu\ae{} Noha hoc michi,cui iuraui quod non tranſient aqu\ae{} Noha vltra ſuper ter\linebreak

	\columnbreak
	\justifying
	\noindent
	\textit{Et ponam ex {\addfontfeature{RawFeature=+swsh}M}argaricis feneſt . tuas, \& portas tuas ex lapidibus carbunculi, Atque omnem ter\linebreak}
\end{multicols}
\fontsize{7}{8}\selectfont
\vspace{-2.5\baselineskip}
\noindent ram, ſic iuraui quod non iraſcar contra te, [ %
		% https://morphologia_gr_en.en-academic.com/278592/%CE%B1%CF%80%CE%BF%CE%B4%CF%81%CE%AC
		{\grecs apodra wai diwkai kan x autw quw yan zandw autw ciw xkau \kern-1pt"wro kadai boqai opi wro zwgd kspdiw jusji bamwtiw ei\kern-1pt\raisebox{.1ex}{"}.} ] \textit{minum tuum lapidibus deſiderabilibus.Vni\linebreak}
\vspace{-2.55\baselineskip}
\begin{multicols}{2}
	\fontsize{7}{8}\selectfont
	\justifying
	\noindent nec in crepabo te Montes enim mouebunt ſeſe,\& colles metabunt miſericordia autem mea\linebreak
	\`a te non recedet, \& f\oe{}dus pacis me\ae{} non nutabit dixit miſerator tuus \textsc{\addfontfeature{LetterSpace=20} iehovah} Pauper\linebreak
	cula in turbine verfans Non accepit conſolationem,en ego iacere faciam in Carbunculis la\linebreak
	pides tuos, \& fundabo te in ſapphiris,

	\columnbreak
	\justifying
	\noindent
	\textit{\addfontfeature{RawFeature=+swsh}\addfontfeature{RawFeature=+hlig}uerſi quoque filij tui erunt docti \`a Iehouah,\&Multiplicauit pacem filiorum tuorum.In inſtitia\linebreak
	fundaberis,longe aberis ab oppreſſione,quia Non timebis eam.\& \`a contritione quia non appropin\linebreak
	quabit tibi. {\addfontfeature{RawFeature=-swsh}E}n congregando congregabit ſe populus contra te abſque {\addfontfeature{RawFeature=-swsh}M}e.quiſquis congregaue\linebreak
	rit ſe tecum contra te cadet.}
\end{multicols}
\vspace{-1\baselineskip}
\noindent{}  \normalsize {\large \scalebox{0.7}{☞}} \fontsize{6}{7}\selectfont\textit{Eſt \& h\ae{}c melioris not\ae{} Litera Currens Ciceroniana,artifice Roberto GranIone Gallo prodita, vulgo Scolaſticalis dicta, Ea in lineas arctior componitur operarum■ magis patiens exiſtit.}
\vspace{-1.5\baselineskip}
\threecolumntypefacenames{Romain Garamond de Garamond}{Gr\ae{}c. Garamond de GranIon}{Curſ. Garamond ou Immortel de GranIon}
\vspace{-3\baselineskip}
\begin{multicols}{2}
	\fontsize{6.25}{7}\selectfont
	\justifying
	\noindent \quad Ecce ego creaui fabrum ferrarium ſuflantem in igne primas, \& proferentem instrumentum in opus ſuum,\\

	\columnbreak
	\justifying
	\noindent
	\textit{\addfontfeature{RawFeature=+swsh}Omnes ſitientes venite ad aquas etiam vos quibus non eſt argentum, venite inquam, venite abſque argento {\addfontfeature{OpticalSize=12}\&}\\}
\end{multicols}
\fontsize{6.25}{7}\selectfont
\vspace{-2.7\baselineskip}
\noindent \& ego inquam creaui vaſtatorem as perdendum. Omne inſtru \hfill[\hfill %
	% https://en.wiktionary.org/wiki/%CE%BB%CE%B5%CE%BB%CF%85%CE%BC%CE%AD%CE%BD%CE%B1
	% https://en.wiktionary.org/wiki/%CF%8E%CF%81%CE%B1#Greek
	{\grecs DIa ejai lelumena n tw ouranw kwria " pw xmadpo a badawra motw kuwrgwog bonzaukem}\hfill]\hfill \textit{abſque vllo pretio vinum \& lac. Quare qppenditis argentum in}
\vspace{-1.6\baselineskip}
\begin{multicols}{2}
	\fontsize{6.25}{7}\selectfont
	\justifying
	\noindent mentum quod formabitur contra te,in proſperabitur,\& \textsc{\addfontfeature{LetterSpace=20} omnem} linguam qu\ae{} ſurget contra tein iudicium\linebreak
	condemnabis, h\ae{}c eſt h\ae{}reditas ſeruorum Iehouah, \& in ſtitia vorum a me eſt, dixit Iehouah.

	\columnbreak
	\justifying
	\noindent
	% Religio exculpata, p. 413
	% https://books.google.de/books?id=MPc73tzbtjsC&lpg=PA413&ots=kJ6lOQFDYc&dq=%22laborem%20vestrum%20in%20id%20quod%22&pg=PA413#v=onepage&q=laborem%20vestrum&f=false
	\textit{\addfontfeature{RawFeature=+hlig}non panem \& laborem veſtrum in id quod ſaturare non poteſt, audite audende me,\& comedite bonum,delectabi\linebreak
		turque in pinguedine anima veſtra. Inclinate aurem veſtram, \& venite ad me, audite, \& viuet anima veſtra,\linebreak
	}
\end{multicols}
\vspace{-3.5\baselineskip}
\setlength{\columnsep}{3mm}
\begin{multicols}{4}
	\tiny
	\centering
	Rom.Galliard de GranIon\\
	\vspace{\baselineskip}
	\fontsize{4}{4.5}\selectfont
	\justifying
	% Isaiah 55:5
	\noindent \quad {\addfontfeature{RawFeature=+hlig}Ecce teſtem populis dedi eum , duce\char"E105{} \& pr\ae{}ceptorem po\linebreak
	pulis. En gen ( {\grecs mgu kagqai ma kaiaow mam bama} ) tem quam non\linebreak
	noſti vocabis as te \& gentes qu\ae{} non nouerunt te, current pro\linebreak
	pter Iehouam Deum tuum, \& Sanctum Iſraelis. quia glorifica\linebreak}

	\columnbreak

	\centering
	\tiny
	Rom. Non parel.\\
	\vspace{\baselineskip}
	%\fontsize{2.9}{3.3}\selectfont
	%\fontsize{4}{3.3}\selectfont
	\fontsize{3}{3}\selectfont
	%	
	%	\renewcommand{\baselinestretch}{10}
	\justifying
	\noindent bit te Qu\ae{}rite Dominum dum inuenitur,inuocate eum dum eſt propiqnus,\linebreak%
	De relinquat impius viam ſuam, \& vir iniquus cogitationes ſuas, reuertatur\linebreak%
	que ad Iehouam, miſerabitur eius,\& ad Deum noſtrum, quoniam multus eſt\linebreak%
	ad remitendum,
	% 
	% 
	\columnbreak

	\centering
	\tiny
	Curſ. Petit Text de G.\\
	\vspace{\baselineskip}
	\fontsize{4}{4.5}\selectfont
	\justifying
	\noindent \textit{\addfontfeature{RawFeature=+swsh}Non enim cogitationes me\ae{}. cogitationes veſtr\ae{}. nec vi\ae{} veſtr\ae{} viæ \linebreak
		me\ae{}. dixit Iehoua. ( {\grecs asw qai} ) Nam quanto altiors ſunt coeli quam\linebreak
		terra.tanto vltiores ſunt vit\ae{}me\ae{}. quam vi\ae{} veſtr\ae{}. \& cogitationes\linebreak
		me\ae{} Quam {\normalfont cogitationes} veſtra.} \quad ☙ ❧

	\columnbreak

	\centering
	\tiny
	Curſ.Non parel.\\
	\vspace{\baselineskip}
	\fontsize{3}{3}\selectfont
	\justifying
	\noindent\textit{Certe quemadmodum deſcendit imber \& nix de celo, \& illuc non reuertitur, ſed\linebreak
		in ebriat terram \& gignere facit eam,ae germinare eam facit,\& dabit ſemen ſe\linebreak
		renti \& panem comedenti, Sic erit verbum meum quod egreditur de ore meo non\linebreak
		reuertetur ad me vacuum,}
\end{multicols}
\vspace{0.75cm}
\begin{adjustwidth}{2.3cm}{2.3cm}
	\fraktur
	\tiny
	\noindent
	Prob vnd Abtruck Der fürnemſten vnd allerſchönſten Schrifften ſo jemals an tag kommen/ mit groſſer mühe und koſten / anfangs durch Weiland Chriſtian Egenolffs erſten Buch\linebreak
	% https://de.wiktionary.org/wiki/Wittib
	truckers in Franckfurt ſelbſten/vnd dann ſeine witib. Nachmals aber durch deren ſelben Erben/ als nemlich Jacob Sabon vnd Conrad Berner mit allem fleiß zuſammen gebracht/ vnd\linebreak
	zu beförderung aller deren ſo ſich der federen gebrauchen/fürnemlich aber zu beſonderem vortheil den \normalfont Autoribus \fraktur der \normalfont Exemplarien publicirt\fraktur / darinnen ſie ſich zuerſehen/ mit was Schri\linebreak
	fften ihre werck mögen verfertiget werden/ſo wol auch allen vnd jeden Schrifftgieſſern/ vnd Buchdruckern nützlich/nachzuſehen was in eines jeden Truckeren vnnd bereitſchafft dienſtlich\linebreak
	ſein möge. Nach dem aber die Teutſchen und Hebraiſchen ſchrifften nicht ſonderlich hoch geachtet/ als ſindt die selbige wie dann auch etliche andere Latinische nicht hieher heſetzt/ ob wol\linebreak
	% https://www.etymonline.com/word/copious
	auch die beſten vnder den ſelbigen \normalfont In Copia \fraktur verhanden. Und man findet allerhand Abschläge Teutſch Latiniſch Griechiſch und Hebraiſch zu vberlaſſen vnd zuuerkauffen/ zugieſſen aber\linebreak
	ſind ſie ſamptlich verhanden. Verfertiget durch Conrad Berner Anno 1592 \normalfont \quad ☙ \enspace ❧
\end{adjustwidth}
\end{document}
